---
author: mgalves
comments: true
date: "2005-12-15T09:42:00Z"
slug: para-iniciantes-em-ajax
tags:
- Interfaces
- Web
theme:
  name: twitter
title: Para iniciantes em AJAX
wordpress_id: 15
---

AJAX é a sigla da moda no mundo de desenvolvimento Web. Se você nunca ouviu falar, e trabalha com tecnologia, aconselho fortemente a leitura mais assídua de sites de notícias...nassas horas um bom RSS ajuda e muito.

O melhor de tudo é que AJAX não é absolutamente nada. Ou melhor: não existe uma tecnologia AJAX, mas sim um conjunto de tecnologias bem conhecidas que foram colocadas juntas sob uma sigla bonitinha, criada pela [Adaptative Path](http://www.adaptivepath.com/publications/essays/archives/000385.php).

Resumindo: AJAX = Javascript+CSS+XML+conexão assíncrona no servidor. Este último elemento é de fato o mais importante nessa brincadeira toda:  com ele é possível fazer requisições  no servidor em background, sem ter que bloquear a interface toda, permitindo que  interfaces Web se aproximem muito de interfaces de softwares desktops. Acabou o paradigma do "Clique aqui...espere alguns segundos..a página some..aparece uma nova".

Mas a verdade é que a parte de conexão assíncrona é banal de se utilizar. Alguns segundos de busca no google, e templates de código (que são todos iguais por sinal) virão aos montes. O problema é o resto..javascript+CSS+mexer no DOM do HTML+mexer no DOM do XML.

Achei 3 referências bem interessantes para aprender sobre isso.

A primeira é um conjunto de tutoriais  sobre javascript, HTML DOM e XML DOM bem interessantes e bastante completo, com  exemplos e tudo mais, e pode ser encontrado no site da [w3school](http://www.w3schools.com/)  .
A segunda referência se baseia na máxima de Lavoisier "Nada se cria, tudo se transforma". Em termos de desenvolvimento e programação, ler código alheio e ver como bons programadores programam é no meu ponto de vista a melhor forma de aprender. E muita coisa eu aprendi no site [dynamicdrive](http://www.dynamicdrive.com/) , que possui uma quantidade enorme de scripts muito interessantes. A última,  que pode ser boa fonte de outras referências é o verbete AJAX da [Wikipédia](http://en.wikipedia.org/wiki/AJAX).
